# 广义相对论中的黎曼几何

## 1、广义坐标变换

在线性代数中，我们接触到了最简单的坐标变换，即
$$
x_i=\sum_i^na_{ij}x_j
$$
其中$$a_{ij}$$必然是一个确定的数，这里，我们不加证明地推广一下这个概念，即
$$
dx'^{\mu}=\frac{\partial x'^{\mu}}{\partial x^{\alpha}}dx^{\alpha}
$$
注意，这里是根据爱因斯坦和式约定将求和符号消去，使式子更简洁，不难看出，这里的坐标变换元$$\frac{\partial x'^{\mu}}{\partial x^{\alpha}}$$是一组随位置变化的函数，但是，在每一个点（事件）处，其也是一组常数，满足这种变换的坐标变换，我们称之为**广义坐标变换**。

## 2、广义相对论中的逆变张量和协变张量

形如
$$
\mathscr{T}'^{\mu\nu}=\frac{\partial x'^{\mu}}{\partial x^{\alpha}}\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\beta}}\mathscr{T}^{\alpha\beta}
$$
的张量定义为逆变张量

形如
$$
\mathscr{T}'_{\mu\nu}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\frac{\partial x^{\beta}}{\partial x'^{\nu}}\mathscr{T}_{\alpha\beta}
$$
的张量定义为协变张量

当然，如果一个张量满足
$$
\mathscr{T}'^{\mu_1\mu_2\mu_3……\mu_p}_{\nu_1\nu_2\nu_3……\nu_q}=\frac{\partial x'^{\mu_1}}{\partial x^{\alpha_1}}\frac{\partial x'^{\mu_2}}{\partial x^{\alpha_2}}\frac{\partial x'^{\mu_3}}{\partial x^{\alpha_3}}……\frac{\partial x'^{\mu_p}}{\partial x^{\alpha_p}}\frac{\partial x^{\beta_1}}{\partial x'^{\nu_1}}\frac{\partial x^{\beta_2}}{\partial x'^{\nu_2}}\frac{\partial x^{\beta_3}}{\partial x'^{\nu_3}}……\frac{\partial x^{\beta_q}}{\partial x'^{\nu_q}}\mathscr{T}^{\alpha_1\alpha_2\alpha_3……\alpha_p}_{\beta_1\beta_2\beta_3……\beta_q}
$$
这种张量叫做（p，q）阶混合张量，我们熟知的克罗内克符号$$\delta_{\alpha}^{\beta}$$就是一个（1，1）阶混合张量。

## 3、平移、联络的定义

前面我们说过，在仿射空间中，有平移、翻转、旋转、缩放、错切五种变换，这里我们主要讨论平移

仿射空间中，**协变矢量的平移**满足
$$
\delta A_{\mu}(Q)=A_{\mu}(P\rightarrow Q)-A_{\mu}(P)=\Gamma_{\mu\nu}^{\lambda}A_{\lambda}dx^{\nu}
$$
其中$$\Gamma_{\mu\nu}^{\lambda}$$是我们前面定义过的第二类克里斯托费尔符号，这里在物理上赋予其新的内涵，即**联络系数**。

类似的，我们可以定义**逆变矢量的平移**
$$
\delta A^{\mu}(Q)=A^{\mu}(P\rightarrow Q)-A^{\mu}(P)=\Gamma_{\nu\lambda}^{\mu}A^{\lambda}dx^{\nu}
$$
定义了联络的空间称为仿射联络空间。

特殊的平移：列维-席维塔平移

平移后的矢量$$A_{\mu}(P\rightarrow Q)$$是$$Q$$点的矢量，平移所引起的该变量与原矢量及平移的位移均构成线性关系，后面我们可以知道，列维-席维塔平移其实就是沿着测地线运动。

下面给出联络在坐标变换下的变换关系及证明
$$
A'_{\mu}(P\rightarrow Q)=(\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}})_QA_{\alpha}(P\rightarrow Q)
$$
首先将$$Q$$点的变换矩阵在$$P$$点泰勒展开（只有当$$Q$$点在$$P$$点的邻域内才成立）
$$
(\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}})_Q=(\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}})_p+(\frac{\partial^2x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}})_pdx'^{\nu}
$$
再用平移与联络的关系将式子写为
$$
\begin{align}
A'_{\mu}+\Gamma{'}_{\mu\nu}^{\lambda}A'_{\lambda}dx'^{\nu}&=(\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}+\frac{\partial^2x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}dx'^{\nu})(A_{\alpha}+\Gamma_{\alpha\beta}^{\gamma}A_{\gamma}dx^{\beta})\\
&=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}A_{\alpha}+\frac{\partial^2 x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}\Gamma_{\alpha\beta}^{\gamma}A_{\gamma}dx^{\beta}dx'^{\nu}+\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\beta}^{\gamma}A_{\gamma}dx^{\beta}+\frac{\partial^2 x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}A_{\alpha}dx'^{\nu}
\end{align}
$$
去掉高阶项，同时我们再做如下变换
$$
A'_{\mu}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}A_{\alpha}\quad，\quad dx'^{\nu}=\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\sigma}}dx^{\sigma}
$$
可将上式化简为
$$
\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}A_{\alpha}+\Gamma{'}_{\mu\nu}^{\lambda}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\lambda}}\frac{\partial x'^{v}}{\partial x^{\sigma}}A_{\alpha}dx^{\sigma}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}A_{\alpha}+\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\beta}^{\gamma}A_{\gamma}dx^{\beta}+\frac{\partial^2x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\sigma}}A_{\alpha}dx^{\sigma}
$$
进一步可写为
$$
\Gamma{'}_{\mu\nu}^{\lambda}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\lambda}}\frac{\partial x'^{v}}{\partial x^{\sigma}}A_{\alpha}dx^{\sigma}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\beta}^{\gamma}A_{\gamma}dx^{\beta}+\frac{\partial^2x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\sigma}}A_{\alpha}dx^{\sigma}
$$
由于求和指标可以任意变换，故可以继续化简为
$$
\Gamma{'}_{\mu\nu}^{\lambda}\frac{\partial x^{\rho}}{\partial x'^{\lambda}}\frac{\partial x'^{v}}{\partial x^{\sigma}}A_{\rho}dx^{\sigma}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\sigma}^{\rho}A_{\rho}dx^{\sigma}+\frac{\partial^2x^{\rho}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\sigma}}A_{\rho}dx^{\sigma}
$$
整理可得
$$
\Gamma{'}_{\mu\nu}^{\lambda}\frac{\partial x^{\rho}}{\partial x'^{\lambda}}\frac{\partial x'^{v}}{\partial x^{\sigma}}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma^{\rho}_{\alpha\sigma}+\frac{\partial^2x^{\rho}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\nu}}\frac{\partial x'^{\nu}}{\partial x^{\sigma}}
$$
为了使得等式左边只剩下变换后的联络，我们需要构造克罗内克符号来达到这个效果，因此等式两边同时用$$\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}$$、$$\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\tau}}$$作用可得
$$
\Gamma{'}_{\mu\tau}^{\gamma}=\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\sigma}^{\rho}+\frac{\partial^2x^{\rho}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}
$$
上式即为联络系数在坐标变换下的变换式，首先明确一点，其不是一个张量，还可以看出，其反称部分是一个（1，2）阶混合张量，下面给出证明
$$
\begin{align}
\Gamma{'}_{[\mu\tau]}^{\gamma}&=\frac12(\Gamma{'}_{\mu\tau}^{\gamma}-\Gamma{'}_{\tau\mu}^{\gamma})=\frac12(\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\sigma}^{\rho}+\frac{\partial^2x^{\rho}}{\partial x'^{\mu}\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}-\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\mu}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\tau}}\Gamma_{\alpha\sigma}^{\rho}+\frac{\partial^2x^{\rho}}{\partial x'^{\tau}\partial x'^{\mu}}\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}})\\
&=\frac12(\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\alpha\sigma}^{\rho}-\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{\sigma\alpha}^{\rho}=\frac{\partial x'^{\gamma}}{\partial x^{\rho}}\frac{\partial x^{\sigma}}{\partial x'^{\tau}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}\Gamma_{[\alpha\sigma]}^{\rho}
\end{align}
$$
## 4、协变微商

标量场的普通微商
$$
\begin{align}
U,_{\mu}&=\frac{\partial U}{\partial x^{\mu}}\\
U',_{\mu}&=\frac{\partial U'}{\partial x'^{\mu}}=\frac{\partial U}{\partial x'^{\mu}}=\frac{\partial U}{\partial x^{\alpha}}\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}=\frac{\partial x^{\alpha}}{\partial x'^{\mu}}U_{\alpha}
\end{align}
$$

协变矢量场的协变微商

给出普通微商
$$
A_{\mu,\nu}=\frac{\partial A_{\mu}}{\partial x^{\nu}}=\lim_{P\rightarrow Q}\frac{A_{\mu}(Q)-A_{\mu}(P)}{\Delta x^{\nu}}
$$
不难看出，由于在仿射空间中，$$A_{\mu}(P)$$与$$A_{\mu}(Q)$$之间没有关系，因此协变矢量场的普通微商没有任何意义，下面给出协变微商的定义
$$
\begin{align}
A_{\mu;\nu}&=\lim_{P\rightarrow Q}\frac{A_{\mu}(Q)-A_{\mu}(P\rightarrow Q)}{\Delta x^{\nu}}=\lim_{P\rightarrow Q}\frac{A_{\mu}(Q)-[A_{\mu}(P)+\Gamma_{\mu\nu}^{\lambda}A_{\lambda}d x^{\nu}]}{\Delta x^{\nu}}\\
&=\lim_{P\rightarrow Q}\frac{A_{\mu}(Q)-A_{\mu}(P)}{\Delta x^{\nu}}-\lim_{P\rightarrow Q}\frac{\Gamma_{\mu\nu}^{\lambda}A_{\lambda}d x^{\nu}}{\Delta x^{\nu}}=A_{\mu,\nu}-\Gamma_{\mu\nu}^{\lambda}A_{\lambda}
\end{align}
$$
同理我们可以定义逆变矢量场的协变微商
$$
A^{\mu}_{\;;\nu}=A^{\mu}_{\;,\nu}+\Gamma_{\nu\lambda}^{\mu}A^{\lambda}
$$
为了后续的计算，我们在此给出协变微商的莱布尼兹法则
$$
(A^{…………}_{…………}B^{…………}_{…………})_{;\lambda}=(A^{…………}_{…………;\lambda})(B^{…………}_{…………})+(A^{…………}_{…………})(B^{…………}_{…………;\lambda})
$$
这与我们之前接触过的普通微商的求导法则一致，故不作详细的证明

紧接着，我们来推导二阶张量场的协变微商，已知条件，标量场的协变微商等于其普通微商，因此我们在求张量场协变微商时，可以先用矢量与其缩并得到标量，再进一步计算，计算如下
$$
(\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\nu})_{,\lambda}=(\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\nu})_{;\lambda}
$$
展开后可得
$$
\begin{align}
\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;,\lambda}A_{\mu}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu,\lambda}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\nu,\lambda}&=\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;;\lambda}A_{\mu}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu;\lambda}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\nu;\lambda}\\
&=\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;;\lambda}A_{\mu}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}(A_{\mu,\lambda}-\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}A_{\rho})B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}(B_{\nu,\lambda}-{\Gamma_{\nu\lambda}^{\rho}}B_{\rho})\\
&=\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;;\lambda}A_{\mu}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu,\lambda}B_{\nu}-\mathscr{T}^{\mu\nu}B_{\nu}A_{\rho}\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\nu,\lambda}-\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\rho}\Gamma_{\nu\lambda}^{\rho}
\end{align}
$$
消去重复项后可得
$$
\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;;\lambda}A_{\mu}B_{\nu}=\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;,\lambda}A_{\mu}B_{\nu}+\mathscr{T}^{\mu\nu}B_{\nu}A_{\rho}\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}+\mathscr{T}^{\mu\nu}A_{\mu}B_{\rho}\Gamma_{\nu\lambda}^{\rho}
$$
统一一下等式左右指标，使其全为$$A_{\mu}\;,B_{\nu}$$，同时左右同时将其消去可得
$$
\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;;\lambda}=\mathscr{T}^{\mu\nu}_{\;\;\;\;,\lambda}+\mathscr{T}^{\rho\nu}\Gamma_{\rho\lambda}^{\mu}+\mathscr{T}^{\mu\rho}\Gamma_{\rho\lambda}^{\nu}
$$
同理可证
$$
\begin{align}
\mathscr{T}_{\mu\nu\,;\lambda}&=\mathscr{T}_{\mu\nu\,,\lambda}-\mathscr{T}_{\rho\nu}\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}-\mathscr{T}_{\mu\rho}\Gamma_{\nu\lambda}^{\rho}\\
\mathscr{T}^{\nu}_{\;\;\mu\,;\lambda}&=\mathscr{T}^{\nu}_{\;\;\mu\,,\lambda}-\mathscr{T}_{\;\;\rho}^{\nu}\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}+\mathscr{T}_{\;\;\mu}^{\rho}\Gamma_{\rho\lambda}^{\nu}
\end{align}
$$
在此我们来看看之前我们定义的克罗内克符号的协变微商的情况
$$
\begin{align}
\delta^{\nu}_{\;\mu\,;\lambda}&=\delta^{\nu}_{\;\mu\,,\lambda}-\delta_{\;\rho}^{\nu}\Gamma_{\mu\lambda}^{\rho}+\delta_{\;\mu}^{\rho}\Gamma_{\rho\lambda}^{\nu}\\
&=\delta^{\nu}_{\;\mu\,,\lambda}-\Gamma_{\mu\lambda}^{\nu}+\Gamma_{\mu\lambda}^{\nu}=\delta^{\nu}_{\;\mu\,,\lambda}
\end{align}
$$
由于克罗内克符号本身是一个单位矩阵，因此其普通微商为0，故可得
$$
\delta^{\nu}_{\;\mu\,;\lambda}=\delta^{\nu}_{\;\mu\,,\lambda}=0
$$
## 5、曲率张量和挠率张量

​	  在前面我们介绍了曲率和挠率的几何意义，并且使用微分几何手段导出了曲率和挠率的表达式，下面，我们将定义两种与之相关的张量，即曲率张量与挠率张量。

